Question Number: Spørsmål 1:
Title: Spørsmål: Hva er formålet med Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Å regulere lønnsnivået i virksomheter
b) Å fremme et forbedringsarbeid innen arbeidsmiljø og sikkerhet
c) Å fastsette miljøstandarder for industriutslipp
d) Å definere arbeidstidsbestemmelser for ansatte
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Formålet med forskriften er å fremme forbedringsarbeid innen arbeidsmiljø, sikkerhet, helse, og miljøvern.
---
Question Number: Spørsmål 2:
Title: Spørsmål: Hvilke virksomheter gjelder Internkontrollforskriften for?
Options: 
a) Alle virksomheter, inkludert enmannsbedrifter
b) Bare industrielle virksomheter
c) Alle virksomheter, unntatt de på Svalbard
d) Bare offentlige virksomheter
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Forskriften gjelder for de fleste virksomheter i Norge, men ikke på Svalbard.
---
Question Number: Spørsmål 3:
Title: Spørsmål: Hva betyr 'internkontroll' ifølge Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Finansiell revisjon av en virksomhet
b) Rutiner for arbeidssikkerhet kun i byggebransjen
c) Systematiske tiltak for å oppfylle krav i helse-, miljø- og sikkerhetslovgivningen
d) Prosedyrer for håndtering av interne konflikter
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Internkontroll refererer til systematiske tiltak for å overholde relevante krav i helse-, miljø- og sikkerhetslovgivningen.
---
Question Number: Spørsmål 4:
Title: Spørsmål: Hvem er ansvarlig for å innføre og utøve internkontroll i en virksomhet?
Options: 
a) Kun arbeidstakerne
b) Kun ledelsen
c) Både ledelsen og arbeidstakerne
d) Eksterne konsulenter
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Ledelsen er ansvarlig for å innføre og utøve internkontroll, men dette skal skje i samarbeid med arbeidstakerne og deres representanter.
---
Question Number: Spørsmål 5:
Title: Spørsmål: Hva er et krav for internkontrollen i en virksomhet?
Options: 
a) Å ha en uavhengig revisjon hvert år
b) Å tilpasse internkontrollen til virksomhetens art, aktiviteter, risikoforhold og størrelse
c) Å ha en standardisert internkontroll uavhengig av virksomhetstype
d) Å utelukkende fokusere på finansielle aspekter
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Internkontrollen skal være tilpasset virksomhetens unike karakteristikker for å sikre effektiv overholdelse av helse-, miljø- og sikkerhetslovgivningen.
---
Question Number: Spørsmål 6:
Title: Spørsmål: Hva er hovedformålet med samordning ifølge § 6 i Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Å tildele ansvar for økonomisk styring mellom flere virksomheter
b) Å sikre at én virksomhet tar fullt ansvar for internkontroll
c) Å etablere en felles standard for miljøvern
d) Å sikre samordning av internkontroll når flere virksomheter arbeider på samme arbeidsplass
Right Answer: 4
Explanation: Forklaring: Formålet med samordning er å sikre at når flere virksomheter arbeider på samme arbeidsplass, er det en koordinering og samordning av internkontrollaktiviteter, slik at helse, miljø og sikkerhet blir ivaretatt på en effektiv måte.
---
Question Number: Spørsmål 7:
Title: Spørsmål: Hvilken rolle har tilsynsmyndigheten ifølge § 7 i Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Å gi finansiell støtte til virksomheter for internkontroll
b) Å føre tilsyn med og gi veiledning om gjennomføringen av internkontroll
c) Å fastsette lønnsnivåer for arbeidere i forskjellige bransjer
d) Å utvikle nye miljøteknologier for industrien
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Tilsynsmyndighetens rolle er å føre tilsyn med og gi veiledning om hvordan internkontroll skal gjennomføres og etterleves i samsvar med forskriften.
---
Question Number: Spørsmål 8:
Title: Spørsmål: Når kan Arbeids- og sosialdepartementet gi dispensasjon fra Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Når en virksomhet ønsker å redusere kostnadene ved internkontroll
b) Hvis det foreligger særlige forhold som gjør det nødvendig
c) For alle virksomheter som opererer internasjonalt
d) Når en virksomhet har hatt et uhell eller ulykke
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Arbeids- og sosialdepartementet kan gi dispensasjon fra forskriften når det er særlige forhold som rettferdiggjør det, vanligvis i tilfeller hvor standardreglene ikke passer eller er uhensiktsmessige.
---
Question Number: Spørsmål 9:
Title: Spørsmål: Hvilke vedtak truffet med hjemmel i Internkontrollforskriften kan påklages?
Options: 
a) Beslutninger om lønn og ansettelse
b) Enkeltvedtak som gjelder forskriftens krav
c) Generelle policybeslutninger tatt av virksomhetens ledelse
d) Alle administrative beslutninger i en virksomhet
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Enkeltvedtak truffet med hjemmel i forskriften, som pålegg om å oppfylle forskriftens krav, kan påklages til det nærmeste overordnede forvaltningsorgan.
---
Question Number: Spørsmål 10:
Title: Spørsmål: Hvilke reaksjoner kan anvendes ved overtredelse av Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Sosialtjenestens inngrep
b) Straff og andre reaksjonsmidler i henhold til relevant lovgivning
c) Automatisk oppsigelse av ansvarlig leder
d) Obligatorisk salg av virksomheten
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Ved overtredelse av forskriftens bestemmelser kan straff og andre reaksjonsmidler, som er angitt i relevant helse-, miljø- og sikkerhetslovgivning, anvendes.
---
Question Number: Spørsmål 11:
Title: Hvilken av følgende er IKKE en del av formålet med Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Å forbedre arbeidsmiljøet
b) Å fremme bærekraftig utvikling
c) Å redusere administrativt byråkrati
d) Å forhindre helseskade
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Formålet med forskriften er å fremme forbedringer i arbeidsmiljøet, forhindre helseskade, og bidra til et bedre ytre miljø, men ikke spesifikt å redusere administrativt byråkrati.
---
Question Number: Spørsmål 12:
Title: Hvilken type virksomhet faller utenfor virkeområdet til Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Industrielle virksomheter
b) Offentlige etater
c) Virksomheter på Svalbard
d) Småbedrifter
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Forskriften gjelder for de fleste virksomheter i Norge, men uttrykkelig ikke for virksomheter på Svalbard.
---
Question Number: Spørsmål 13:
Title: Hvilket av følgende er ikke en del av definisjonen av internkontroll i forskriften?
Options: 
a) Systematisk arbeid med finanser
b) Forebygging av helseskade
c) Tiltak for miljøforstyrrelser
d) Sikkerhetsarbeid
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: Internkontroll i forskriften refererer til systematisk arbeid for å oppfylle krav i helse-, miljø- og sikkerhetslovgivningen, men inkluderer ikke direkte finansielt arbeid.
---
Question Number: Spørsmål 14:
Title: Ekstra spørsmål: Hva innebærer internkontroll i en virksomhet?
Options: 
a) Overvåkning av finansielle transaksjoner
b) Systematisk gjennomføring av tiltak for HMS
c) Utelukkende fokus på miljøbeskyttelse
d) Overholdelse av bransjespesifikke standarder
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Internkontroll i en virksomhet innebærer systematisk gjennomføring av tiltak som sikrer overholdelse av krav i helse-, miljø- og sikkerhetslovgivningen.
---
Question Number: Spørsmål 15:
Title: Hvilket av følgende er et viktig aspekt av internkontroll i henhold til § 5?
Options: 
a) Årlig revisjon av virksomhetens markedsverdi
b) Kartlegging av risiko og utarbeidelse av tilhørende planer
c) Fokus på aksjonærenes interesser
d) Overvåkning av konkurransesituasjonen i markedet
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Et viktig aspekt av internkontrollen er kartlegging av farer og problemer, vurdering av risiko, og utarbeidelse av planer og tiltak for å redusere risikoforholdene.
---
Question Number: Spørsmål 16:
Title: Hva er et viktig element i samordning av internkontroll i henhold til § 6?
Options: 
a) Å etablere en felles markedsstrategi mellom virksomheter
b) Skriftlig avtale om ansvar for internkontroll mellom virksomheter
c) Å dele økonomiske ressurser mellom virksomheter
d) Utveksling av personell mellom virksomheter
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Når flere virksomheter arbeider på samme arbeidsplass, er det viktig med en skriftlig avtale om hvem som skal ha ansvaret for å samordne internkontrollen for deres felles aktiviteter eller områder.
---
Question Number: Spørsmål 17:
Title: Hvilket ansvar har tilsynsmyndigheten i forhold til internkontrollforskriften?
Options: 
a) Å tildele finansiering for HMS-tiltak i virksomheter
b) Å gi opplæring til alle nye ansatte i virksomheter
c) Å føre tilsyn og gi veiledning om internkontroll
d) Å definere lønnspolitikk for ansatte i forhold til HMS
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Tilsynsmyndigheten er ansvarlig for å føre tilsyn med og gi veiledning om gjennomføringen og etterlevelsen av internkontrollforskriften i virksomhetene.
---
Question Number: Spørsmål 18:
Title: Under hvilke omstendigheter kan dispensasjon fra forskriften vurderes?
Options: 
a) Når virksomheten har eksistert i mer enn 10 år
b) Ved spesielle forhold som gjør standardreglene uhensiktsmessige
c) Når virksomheten opererer i et lavrisikomiljø
d) Hvis virksomheten har færre enn 5 ansatte
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Dispensasjon fra forskriften kan vurderes når det foreligger spesielle forhold som gjør at de standardiserte reglene ikke passer eller er uhensiktsmessige for den aktuelle virksomheten.
---
Question Number: Spørsmål 19:
Title: Hvilke beslutninger truffet under internkontrollforskriften er underlagt klagerett?
Options: 
a) Beslutninger om ansettelser og oppsigelser
b) Enkeltvedtak i henhold til forskriftens krav
c) Generelle policyendringer i en virksomhet
d) Beslutninger om årlige budsjettallokeringer
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Enkeltvedtak som er truffet med hjemmel i internkontrollforskriften, og som har direkte betydning for virksomheten eller enkeltpersoner innenfor den, kan påklages til overordnet forvaltningsorgan.
---
Question Number: Spørsmål 20:
Title: Hva kan være en konsekvens av å ikke overholde Internkontrollforskriften?
Options: 
a) Midlertidig nedleggelse av virksomheten
b) Straffereaksjoner i henhold til relevant HMS-lovgivning
c) Obligatorisk omstrukturering av virksomheten
d) Automatisk overføring av virksomheten til statlig eierskap
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Ved overtredelse av forskriftens bestemmelser kan det iverksettes straffereaksjoner og andre tiltak i henhold til gjeldende helse-, miljø- og sikkerhetslovgivning.
---
