Question Number: Spørsmål 1:
Title: Hva er forskuddstrekk?
Options: 
a) Skatt en arbeidstaker betaler på forhånd for inntekten de forventer å tjene.
b) Skatt som arbeidsgiver betaler på vegne av arbeidstakeren.
c) Skatt som betales i etterkant av inntektsgenerering.
d) En årlig skatt som betales uavhengig av inntekt.
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: Forskuddstrekk er den skatten som trekkes fra en arbeidstakers lønn hver måned basert på forventet årsinntekt.
---
Question Number: Spørsmål 2:
Title: Hvilken forpliktelse har en arbeidsgiver i forbindelse med skattetrekk fra arbeidstakere?
Options: 
a) Å rapportere og betale inn forskuddstrekk til skattemyndighetene.
b) Å betale skatten selv hvis arbeidstakeren unnlater.
c) Å bestemme skattesatsen for hver arbeidstaker.
d) Å holde tilbake all skatt til slutten av året.
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: Arbeidsgiveren har ansvaret for å trekke skatt fra arbeidstakers lønn og betale dette inn til skattemyndighetene.
---
Question Number: Spørsmål 3:
Title: Hvilket utsagn er korrekt om bokføringsregler for drosje?
Options: 
a) Drosjeeiere trenger ikke å føre regnskap.
b) All inntekt og utgift må dokumenteres og rapporteres.
c) Det er kun nødvendig å rapportere inntekter, ikke utgifter.
d) Bokføring er kun nødvendig for store drosjeselskaper.
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Det er viktig for drosjeeiere å føre detaljert regnskap over alle inntekter og utgifter for å oppfylle lovkravene.
---
Question Number: Spørsmål 4:
Title: Spørsmål: Hva menes med etterskuddsskatt?
Options: 
a) Skatt betalt etter årets slutt basert på forrige års inntekt
b) Skatt som betales to ganger i året
c) Skatt som kun gjelder for pensjonister
d) Skatt som trekkes etter at lønnen er utbetalt
Right Answer: 1
Explanation: Not found
---
Question Number: Spørsmål 5:
Title: Hva er arbeidsgivers ansvar når det gjelder skattetrekk fra lønn?
Options: 
a) Å sikre at skattetrekket er investert
b) Å trekke og overføre skattetrekket til skattemyndighetene
c) Å gi skattetrekket tilbake til arbeidstakeren ved årets slutt
d) Å bestemme skattesatsen for hver enkelt arbeidstaker
Right Answer: 2
Explanation: Not found
---
Question Number: Spørsmål 6:
Title: Hvilke bilutgifter kan en drosjeeier trekke fra på skatten?
Options: 
a) Kun drivstoffutgifter
b) Alle drifts- og vedlikeholdsutgifter
c) Bare utgifter til dekorasjon av bilen
d) Utgifter til personlig bruk av drosjebilen
Right Answer: 2
Explanation: Drosjeeiere kan trekke fra drifts- og vedlikeholdsutgifter knyttet til deres forretningsvirksomhet, inkludert drivstoff, reparasjoner og annet nødvendig vedlikehold
---
Question Number: Spørsmål 7:
Title: Skal det trekkes skatt av feriepenger som utbetales til en ansatt?
Options: 
a) Ja, skatt skal trekkes av alle typer lønn, inkludert feriepenger
b) Nei, feriepenger er skattefrie
c) Kun hvis de overstiger et visst beløp
d) Skattetrekk for feriepenger bestemmes individuelt av hver arbeidstaker
Right Answer: 1
Explanation: Skattetrekk gjelder for all lønnsutbetaling, inkludert feriepenger. Dette er i tråd med skattelovgivningen.
---
Question Number: Spørsmål 8:
Title: Hvilke inntekter må en drosjeeier registrere?
Options: 
a) Bare inntekter fra kortbetalinger
b) Inntekter fra både kontant- og kortbetalinger
c) Kun inntekter fra turer over en viss avstand
d) Bare inntekter som overstiger en daglig minimumsgrense
Right Answer: 2
Explanation: En drosjeeier må registrere alle inntekter, uavhengig av betalingsmetode. Dette inkluderer både kontant- og kortbetalinger
---
Question Number: Spørsmål 9:
Title: Skal tips mottatt av en drosjesjåfør rapporteres og beskattes?
Options: 
a) Ja, all tips må rapporteres og beskattes
b) Nei, tips er alltid skattefritt
c) Bare tips over en bestemt sum må rapporteres
d) Tips må rapporteres, men det er ikke skattepliktig
Right Answer: 1
Explanation: Ifølge norsk skattelovgivning må all tips rapporteres og beskattes som inntekt.
---
Question Number: Spørsmål 10:
Title: Hvor lenge må drosjeeiere oppbevare dokumentasjon for sine utgifter?
Options: 
a) I minst 2 år
b) I minst 5 år
c) I minst 10 år
d) Dokumentasjonen trenger ikke oppbevares
Right Answer: 2
Explanation: Ifølge norsk lov skal drosjeeiere oppbevare dokumentasjon på utgifter og inntekter i minst 5 år. Dette er viktig for skattemessig etterkontroll.
---
