Question Number: Spørsmål 1:
Title: Spørsmål: Hva gjelder forskriften for?
Options: 
a. All drosjetransport med motorvogn
b. Kun drosjetransport i kommuner med under 20 000 innbyggere
c. Løyvepliktig drosjetransport med motorvogn
d. Drosjetransport hvor vilkårene er fastsatt i anbudskonkurranse
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Forskriften gjelder for løyvepliktig drosjetransport med motorvogn. De andre alternativene er enten for spesifikke eller ikke dekket av forskriftens anvendelsesområde.
---
Question Number: Spørsmål 2:
Title: Spørsmål: Hva menes med parallelltakst i løyvepliktig drosjetransport?
Options: 
a. Kun tidstakst
b. Kun avstandstakst
c. Kombinasjon av tidstakst og avstandstakst
d. Fastpris for bestemte strekninger
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Parallelltakst refererer til en prisberegning basert på samtidig anvendelse av tidstakst og avstandstakst under hele turen. De andre alternativene representerer ikke parallelltakst.
---
Question Number: Spørsmål 3:
Title: Spørsmål: Når kan en drosjetilbyder sette en fastpris for transporten?
Options: 
a. Når kunden ønsker det
b. Kun på lange turer
c. Når det finnes en spesifikk avtale for strekningen
d. Kun under spesielle arrangementer
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: En fastpris kan fastsettes når det finnes en spesifikk avtale for strekningen, ikke bare basert på kundens ønske eller for bestemte turer.
---
Question Number: Spørsmål 4:
Title: Spørsmål: Hva er forbudt i beregningen av takster i ikke-maksimalprisregulerte områder?
Options: 
a. Differensiering av takster basert på turens varighet
b. Inkludering av merverdiavgift i takstene
c. Å sette en minimumspris for turen
d. Å kreve tillegg for bompenger
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: I ikke-maksimalprisregulerte områder er det forbudt å differensiere takster etter turens varighet, strekning eller geografisk område. De andre alternativene er ikke spesifikt forbudt i denne sammenheng.
---
Question Number: Spørsmål 5:
Title: Spørsmål: Hva er drosjebilenes plikt i forhold til denne forskriften?
Options: 
a. Å informere passasjerer om forskriften ved hver tur
b. Å oppbevare og forevise forskriften på oppfordring
c. Å publisere forskriften på drosjeselskapets nettside
d. Å ha forskriften synlig i drosjebilen til enhver tid
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Forskriften skal oppbevares i drosjebilen og forevises på oppfordring fra passasjerene. Det er ikke et krav at forskriften skal være synlig til enhver tid eller informeres om ved hver tur.
---
Question Number: Spørsmål 6:
Title: Spørsmål: Hva bestemmer maksimalprisene i løyvepliktig drosjetransport?
Options: 
a. Kommunale reguleringer
b. Tilbud og etterspørsel
c. Statlig fastsatte takster
d. Individuelle avtaler mellom sjåfør og kunde
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Maksimalprisene for løyvepliktig drosjetransport er statlig fastsatte. De er ikke bestemt av lokale reguleringer, markedskrefter eller individuelle avtaler.
---
Question Number: Spørsmål 7:
Title: Spørsmål: Hva inkluderer grunnprisen i drosjetransport?
Options: 
a. Kun startprisen
b. Startpris og et fast kilometerantall
c. Startpris, tidstakst og eventuelle tillegg
d. Kun tidstaksten
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: Grunnprisen refererer vanligvis til startprisen for en drosjetur, uten å inkludere tidstakst, avstand eller eventuelle tillegg.
---
Question Number: Spørsmål 8:
Title: Spørsmål: Når benyttes tidstakst i drosjetransport?
Options: 
a. Kun under rushtrafikk
b. Når kjøretøyet står stille eller kjører sakte
c. På alle turer, uavhengig av trafikkforhold
d. Kun på lengre turer
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Tidstakst brukes når drosjen står stille eller kjører sakte, typisk i situasjoner med kø eller trafikklys. Den brukes ikke konsekvent på alle turer eller bare under spesifikke forhold som rushtrafikk eller lange turer.
---
Question Number: Spørsmål 9:
Title: Spørsmål: Hvordan beregnes avstandstaksten i drosjetransport?
Options: 
a. Per passasjer
b. Per kilometer uavhengig av antall passasjerer
c. Varierer basert på tid på døgnet
d. Per reisetid
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Avstandstaksten i drosjetransport beregnes per kjørte kilometer, uavhengig av antall passasjerer. Den er ikke avhengig av reisetid, tid på døgnet eller antall passasjerer.
---
Question Number: Spørsmål 10:
Title: Spørsmål: Hva er minsteprisen i drosjetransport?
Options: 
a. Fast pris for alle turer
b. Minimumsbeløp en tur vil koste
c. Startpris pluss et bestemt antall kilometer
d. Startpris pluss tidstakst
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Minsteprisen er det minimumsbeløpet en tur vil koste, uavhengig av distanse eller tid. Den er ikke en fast pris for alle turer eller en kombinasjon av startpris og andre takster.
---
Question Number: Spørsmål 11:
Title: Spørsmål: Når kan det kreves tillegg for bestilling i drosjetransport?
Options: 
a. For alle turer som er bestilt på forhånd
b. Kun for turer bestilt utenfor normal arbeidstid
c. Når turen overstiger en viss distanse
d. Kun for turer bestilt via en app
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: Tillegg for bestilling kan kreves for turer som er bestilt på forhånd, uavhengig av tidspunkt eller bestillingsmåte. De andre alternativene spesifiserer unødvendige begrensninger som ikke er dekket av forskriften.
---
Question Number: Spørsmål 12:
Title: Spørsmål: Hva gjelder for tillegg for bagasje og spesialutstyr i drosjetransport?
Options: 
a. Alltid ekstra tillegg per bagasjeenhet
b. Tillegg kun for spesialbagasje
c. Ingen tillegg for bagasje
d. Tillegg avhenger av størrelsen på bagasjen
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Tillegg for bagasje og spesialutstyr gjelder vanligvis for spesielle tilfeller som spesialbagasje. Generell bagasje medfører vanligvis ikke ekstra kostnader.
---
Question Number: Spørsmål 13:
Title: Spørsmål: Når gjelder tillegg for flere passasjerer i drosjetransport?
Options: 
a. For hver ekstra passasjer over to
b. Kun for grupper på fem eller flere
c. For alle passasjerer over én
d. Ingen tillegg uansett antall passasjerer
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: Tillegg for flere passasjerer gjelder vanligvis når det er mer enn to passasjerer i bilen. De andre alternativene gir ikke riktig fremstilling av når tillegg for flere passasjerer er aktuelt.
---
Question Number: Spørsmål 14:
Title: Spørsmål: Hva er reglene for tillegg for transport av dyr i drosje?
Options: 
a. Alltid tillegg for alle typer dyr
b. Ingen tillegg for kjæledyr
c. Tillegg kun for større dyr
d. Tillegg avhenger av sjåførens skjønn
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Det er vanlig å kreve tillegg for transport av større dyr, mens mindre kjæledyr som kan holdes på fanget ofte transporteres uten ekstra kostnad.
---
Question Number: Spørsmål 15:
Title: Spørsmål: Når gjelder tillegg for helligdager og spesielle tider i drosjetransport?
Options: 
a. Bare på nasjonale helligdager
b. På alle helligdager og i helgene
c. Under lokale arrangementer og festivaler
d. På helligdager, kvelder og netter
Right Answer: 4
Explanation: Forklaring: Tillegg for helligdager og spesielle tider gjelder typisk på helligdager, samt kvelder og netter. Dette inkluderer ikke kun nasjonale helligdager eller spesifikke lokale hendelser.
---
Question Number: Spørsmål 16:
Title: Spørsmål: Når kan tillegg for elektronisk kommunikasjon kreves i drosjetransport?
Options: 
a. For alle turer bestilt via telefon eller app
b. Kun for turer bestilt via SMS
c. For turer der elektronisk betaling benyttes
d. Ingen tillegg for elektronisk kommunikasjon
Right Answer: 4
Explanation: Forklaring: Det er vanligvis ikke tillatt å kreve tillegg for bruk av elektronisk kommunikasjon, som bestilling via telefon, app eller SMS, eller for elektronisk betaling.
---
Question Number: Spørsmål 17:
Title: Spørsmål: Hva inngår i maksimalprisen for en drosjetur?
Options: 
a. Kun grunnpris og avstandstakst
b. Grunnpris, tidstakst, tillegg og merverdiavgift
c. Grunnpris og tidstakst, men ikke tillegg
d. Kun avstandstakst og tillegg
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Maksimalprisen for en drosjetur inkluderer alle komponenter som grunnpris, tidstakst, eventuelle tillegg, samt merverdiavgift. Den dekker ikke bare enkelte elementer av prisen.
---
Question Number: Spørsmål 18:
Title: Spørsmål: Hva er kravet ved overholdelse av maksimalprisene?
Options: 
a. Sjåføren kan velge å ikke følge maksimalprisene
b. Maksimalprisene kan overskrides ved lengre turer
c. Maksimalprisene skal ikke overskrides
d. Maksimalprisene gjelder kun i helgene
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Kravet er at maksimalprisene ikke skal overskrides under noen omstendigheter. Sjåførene har ikke anledning til å velge bort eller overskride disse prisene.
---
Question Number: Spørsmål 19:
Title: Spørsmål: Når kan det gis dispensasjon fra maksimalprisene?
Options: 
a. Aldri, under noen omstendigheter
b. Ved spesielle arrangementer eller høytider
c. Ved skriftlig avtale med kunden
d. Ved ekstraordinære trafikkforhold
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Dispensasjon fra maksimalprisene kan gis i spesielle tilfeller som under store arrangementer eller høytider. Dette er ikke en generell mulighet og krever spesielle omstendigheter.
---
Question Number: Spørsmål 20:
Title: Spørsmål: Hva er drosjeselskapenes informasjonsplikt om priser?
Options: 
a. Å informere om prisene kun på forespørsel
b. Å publisere prisene på selskapets nettside
c. Å opplyse om prisene ved hver turstart
d. Ingen spesifikk informasjonsplikt om priser
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Dispensasjon fra maksimalprisene kan gis i spesielle tilfeller som under store arrangementer eller høytider. Dette er ikke en generell mulighet og krever spesielle omstendigheter.
---
Question Number: Spørsmål 21:
Title: Spørsmål: Når kan det kreves tillegg for forhåndsbestilling av drosjetransport?
Options: 
a. Kun ved bestilling mer enn 24 timer i forveien
b. For enhver forhåndsbestilling
c. Kun ved bestilling til spesielle destinasjoner
d. Ingen tillegg for forhåndsbestilling
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Forskriften tillater tillegg for forhåndsbestilling av drosjetransport, uavhengig av når bestillingen finner sted eller destinasjonen for turen.
---
Question Number: Spørsmål 22:
Title: § 10. Tillegg for bompenger mv. Spørsmål: Hvordan håndteres bompenger i drosjetransport?
Options: 
a. Alltid inkludert i grunnprisen
b. Kan ikke kreves tillegg for
c. Kreves tillegg for alle bompasseringer
d. Kreves tillegg unntatt for passering av bomring
Right Answer: 4
Explanation: Forklaring: Forskriften tillater ikke tillegg for passering av bomring, men det kan kreves tillegg for andre bompasseringer, fergebilletter og parkeringsavgifter.
---
Question Number: Spørsmål 23:
Title: § 11. Tillegg for rullestol Spørsmål: Når kan det kreves tillegg for drosjetransport av passasjerer i rullestol?
Options: 
a. For enhver transport av rullestolbrukere
b. Kun når passasjeren sitter i rullestolen under transporten
c. For all transport av rullestoler, uavhengig av bruk
d. Ingen tillegg for rullestoltransport
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Tillegg kan kreves når passasjeren sitter i rullestolen under transporten. Tillegg er ikke tillatt for transport av rullestoler som ikke er i bruk under turen.
---
Question Number: Spørsmål 24:
Title: Spørsmål: Når kan det kreves tillegg for sykekjøring i drosje?
Options: 
a. For all sykekjøring
b. Kun når pasienten er på båre
c. For transport av smittefarlige personer
d. B og C er riktige
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: Tillegg kan kreves for transport av personer på båre eller smittefarlige personer som nødvendiggjør desinfeksjon av drosjebilen. Det er ikke generelt tillegg for all sykekjøring.
---
Question Number: Spørsmål 25:
Title: Spørsmål: Når kan det kreves tillegg for spesiell drosjetransport, som bryllup eller begravelse?
Options: 
a. Alltid for slike turer
b. Kun ved forhåndsavtale
c. Avhengig av distansen
d. Ingen tillegg tillatt for slike turer
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Tillegg for spesiell drosjetransport, som ved bryllup eller begravelse, kan kreves, men dette forutsetter en forhåndsavtale med kunden.
---
Question Number: Spørsmål 26:
Title: Spørsmål: Er merverdiavgift inkludert i takstene som er fastsatt i forskriften?
Options: 
a. Nei, den legges til separat
b. Ja, for alle takster og tillegg
c. Kun for enkelte typer takster
d. Ikke spesifisert i forskriften
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Forskriften inkluderer merverdiavgift i alle takster og tillegg som er fastsatt, så det legges ikke til separat.
---
Question Number: Spørsmål 27:
Title: § 15. Ikrafttreden Spørsmål: Når trådte denne forskriften i kraft?
Options: 
a. 1. januar 2010
b. 1. september 2011
c. 1. januar 2012
d. Datoen er ikke spesifisert i forskriften
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Forskriften trådte i kraft 1. september 2011, noe som er tydelig angitt i teksten.
---
Question Number: Spørsmål 28:
Title: Spørsmål: Hva er et unntak fra anvendelsesområdet for forskriften om makspriser for drosjebilkjøring?
Options: 
a. Drosjetransport i mindre kommuner
b. Drosjetransport avtalt etter anbudskonkurranse
c. Drosjetransport med mer enn to passasjerer
d. All offentlig betalt transport
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Forskriften gjelder ikke for drosjetransport der vilkårene er fastsatt i avtale etter anbudskonkurranse. Dette inkluderer større transportavtaler og anbudskontrakter, som ikke reguleres av forskriften.
---
Question Number: Spørsmål 29:
Title: Spørsmål: Hva innebærer parallelltakst i henhold til forskriften?
Options: 
a. Kun tidstakst
b. Kun avstandstakst
c. Kombinasjon av tidstakst og avstandstakst
d. Fastpris for bestemte strekninger
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Parallelltakst betyr en prisberegning basert på samtidig anvendelse av tidstakst og avstandstakst under hele turen, som er standard for all drosjetransport som omfattes av forskriften.
---
Question Number: Spørsmål 30:
Title: Spørsmål: Hva gjelder når det tilbys fastpris eller gis et pristilbud for en drosjetur?
Options: 
a. Kunden skal betale fastprisen
b. Kunden skal betale pristilbudet
c. Kunden skal betale det laveste av pristilbud, fastpris eller parallelltakst
d. Kunden skal alltid betale parallelltaksten
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Kunden skal betale det som gir den laveste totale prisen av et eventuelt pristilbud, fastpris og parallelltakst med eventuelle tillegg. Dette sikrer at kunden betaler den mest fordelaktige prisen.
---
Question Number: Spørsmål 31:
Title: Spørsmål: Hva er forbudt ved fastsettelse av starttakst for bestilt drosjetransport i ikke-maksimalprisregulerte områder?
Options: 
a. Å variere starttaksten med tilkjøringsavstand
b. Å ha en starttakst
c. Å inkludere tidstakst i starttaksten
d. Å tilby fastpris i stedet for starttakst
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: I ikke-maksimalprisregulerte områder skal eventuell starttakst for bestilt drosjetransport være uavhengig av tilkjøring, noe som betyr at starttaksten ikke kan variere med tilbakelagt avstand eller medgått tid for tilkjøring.
---
Question Number: Spørsmål 32:
Title: Spørsmål: Hva er plikten til drosjeeiere i henhold til forskriften om å oppbevare og forevise forskriften?
Options: 
a. Å vise forskriften ved hver turstart
b. Å ha forskriften synlig i bilen til enhver tid
c. Å oppbevare og forevise forskriften på oppfordring fra passasjerer
d. Å informere passasjerer om forskriften ved hver tur
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Forskriften skal oppbevares i drosjebilen og forevises på oppfordring fra passasjerene. Det er ikke nødvendig å vise eller informere om forskriften ved hver turstart eller ha den synlig hele tiden.
---
Question Number: Spørsmål 33:
Title: Spørsmål: Hva er regelen for vederlag i maksimalprisregulert drosjetransport?
Options: 
a. Det kan kreves ekstra tillegg utover maksimalprisene
b. Kun fastsatte takster og tillegg kan kreves
c. Sjåføren kan sette egne priser etter eget skjønn
d. Prisene kan endres basert på tilbud og etterspørsel
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: For maksimalprisregulert drosjetransport er det kun tillatt å kreve vederlag i henhold til de takstene og tilleggene som er fastsatt i forskriften. Det er ikke anledning til å kreve ekstra tillegg eller høyere vederlag utover dette.
---
Question Number: Spørsmål 34:
Title: Spørsmål: Hvordan håndteres tilkjøringsvederlag for turer under 10 kilometer?
Options: 
a. Det kreves alltid tillegg for tilkjøring
b. Det kreves ikke vederlag for tilkjøring opp til 10 kilometer
c. Tilkjøringsvederlaget øker proporsjonalt med distansen
d. Det kreves en fast starttakst uavhengig av distansen
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: For tilkjøring som er 10 kilometer eller mindre, kreves det ikke vederlag for tilkjøringen. Dette er inkludert i starttaksten ved bestilling. For tilkjøringer ut over 10 kilometer, kan det kreves vederlag.
---
Question Number: Spørsmål 35:
Title: Spørsmål: Hvilke tidspunkter kan det kreves tillegg til drosjetakstene?
Options: 
a. I helgene og på helligdager
b. På kveldstid og i helgene
c. På helligdager, kvelder og netter
d. Det kan ikke kreves tillegg på bestemte tidspunkter
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Det kan kreves prosentvise tillegg til takstene i forskjellige dag- og tidsrom, inkludert kvelder, netter, helger og helligdager. Dette varierer etter dag og klokkeslett.
---
Question Number: Spørsmål 36:
Title: Spørsmål: Når kan det kreves tillegg for forhåndsbestilling av drosje?
Options: 
a. Kun for bestillinger gjort mer enn 24 timer i forveien
b. For enhver bestilling til et bestemt tidspunkt
c. Kun for bestillinger til spesielle destinasjoner
d. Ingen tillegg for forhåndsbestilling
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Det kan kreves tillegg for bestilling av drosjetransport til et bestemt tidspunkt, uavhengig av hvor lang tid i forveien bestillingen er gjort eller destinasjonen for turen.
---
Question Number: Spørsmål 37:
Title: Spørsmål: Hvordan håndteres tillegg for bompasseringer i drosjetransport?
Options: 
a. Alltid tillegg for alle bompasseringer
b. Ingen tillegg for passering av bomring
c. Tillegg kun for bompasseringer på lange turer
d. Fast tillegg uavhengig av antall passeringer
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Det kan ikke kreves tillegg for passering av bomring, men det kan kreves tillegg for å dekke utgifter til andre bompasseringer, fergebilletter og parkeringsavgift. Dette inkluderer også tilkjøring og returkjøring uten passasjer.
---
