Question Number: Spørsmål 1:
Title: Hva er maksimal starttakst fra en holdeplass eller gate ifølge forskriften?
Options: 
a) 92,00 kroner
b) 55,00 kroner
c) 122,00 kroner
d) 19,50 kroner
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Maksimal starttakst fra holdeplass/gate er fastsatt til 5500 kroner​​.
---
Question Number: Spørsmål 2:
Title: Hvilken takst gjelder for tilkjøring ut over 10 kilometer?
Options: 
a) 19,50 kroner per kilometer
b) 20,20 kroner per kilometer
c) 11,60 kroner per kilometer
d) 481,00 kroner per time
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: For tilkjøring ut over 10 kilometer kan det beregnes avstandstakst inntil 1950 kroner per kilometer​​.
---
Question Number: Spørsmål 3:
Title: Når kan det kreves 45 % tillegg til takstene?
Options: 
a) I helgene
b) På helligdager og spesielle dager
c) På hverdager etter kl. 18
d) For turer som varer over en time
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: 45 % tillegg til takstene kan kreves på helligdager og spesielle dager som nyttårsaften, første og andre juledag, osv.
---
Question Number: Spørsmål 4:
Title: Hva er maksimalt tillatt tidstakst per time?
Options: 
a) 122,00 kroner
b) 92,00 kroner
c) 481,00 kroner
d) 55,00 kroner
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: Maksimalt tillatt tidstakst per time er 48100 kroner.
---
Question Number: Spørsmål 5:
Title: Hva er definisjonen av parallelltakst?
Options: 
a) En fast pris for en gitt strekning
b) Prisberegning basert på tid og avstand under hele turen
c) En pris som kun baseres på tid
d) En pris som kun baseres på avstand
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Parallelltakst er en prisberegning som baserer seg på samtidig anvendelse av tidstakst og avstandstakst under hele turen.
---
Question Number: Spørsmål 6:
Title: Hva er det maksimale tillegget for transport av en passasjer i rullestol?
Options: 
a) 60,00 kroner
b) 19,50 kroner
c) 481,00 kroner
d) 21,00 kroner
Right Answer: 1
Explanation: Forklaring: Det kan kreves et tillegg på inntil 6000 kroner for transport av passasjerer som sitter i rullestol under transporten.
---
Question Number: Spørsmål 7:
Title: Hva gjelder for tillegg for bompenger?
Options: 
a) Tillegg for alle bompasseringer
b) Ingen tillegg for passering av bomring
c) Fast tillegg på 500 kroner uavhengig av antall passeringer
d) Tillegg basert på antall bompasseringer per kilometer
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Det kan ikke kreves tillegg for passering av bomring. Tillegg kan kreves for å dekke andre bompengeutgifter.
---
Question Number: Spørsmål 8:
Title: Er det tillatt å kreve tillegg for spesielle anledninger som bryllup og konfirmasjon?
Options: 
a) Ja, men tillegget er prisregulert
b) Ja, og tillegget kan fastsettes etter avtale med kunden
c) Nei, det er ikke tillatt å kreve tillegg for slike anledninger
d) Bare hvis turen overstiger 10 kilometer
Right Answer: 2
Explanation: Forklaring: Det er adgang til å kreve særskilt tillegg for kjøring i forbindelse med spesielle anledninger, og tillegget er ikke prisregulert. Det kan fastsettes etter avtale med kunden.
---
Question Number: Spørsmål 9:
Title: Hva er maksimal starttakst ved bestilling av drosje ifølge forskriften?
Options: 
a) 55,00 kroner
b) 122,00 kroner
c) 92,00 kroner
d) 481,00 kroner
Right Answer: 3
Explanation: Maksimal starttakst ved bestilling av drosje er fastsatt til 9200 kroner
---
Question Number: Spørsmål 10:
Title: Hvilken avstandstakst gjelder for de første 10 kilometerne av en tur?
Options: 
a) 19.50 kroner per kilometer
b) 481.00 kroner per time
c) 11.60 kroner per kilometer
d) 20.20 kroner per kilometer
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: For de første 10 kilometerne av en tur kan det beregnes en avstandstakst på inntil 1160 kroner per kilometer.
---
Question Number: Spørsmål 11:
Title: Hvilket prosentvis tillegg gjelder på lørdager ifølge forskriften?
Options: 
a) 21 %
b) 45 %
c) 30-35 %
d) 0 %
Right Answer: 3
Explanation: Forklaring: På lørdager kan det kreves et tillegg på 30 % til 35 % til de grunnleggende takstene.
---
